**朱淑真**，又作**朱淑珍**、**朱淑貞**（），號**幽棲居士**，[南宋女](../Page/南宋.md "wikilink")[词人](../Page/词人.md "wikilink")，約生活於[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[高宗](../Page/宋高宗.md "wikilink")、[孝宗时期](../Page/宋孝宗.md "wikilink")。\[1\]她的籍贯身世，历来说法不一，原籍[歙州](../Page/歙州.md "wikilink")（治今[安徽](../Page/安徽省.md "wikilink")[歙县](../Page/歙县.md "wikilink")），《四库全书》中定其为“浙中海宁人”，一说“[浙江](../Page/浙江省.md "wikilink")[钱塘](../Page/钱塘.md "wikilink")（今浙江杭州）人”。

## 生平

朱淑真出身仕宦家庭，其父即临安知府朱晞颜，家境富足，受过良好的教育，通音律、能绘画。\[2\]後嫁绍兴知府[汪綱為妻](../Page/汪綱.md "wikilink")。\[3\]她是宋朝僅次於[李清照的女詞人](../Page/李清照.md "wikilink")，相传朱淑真婚后生活不幸福，離婚再嫁，最後仍抑郁而终，享年不到50岁。\[4\]其墓在[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")[青之坞](../Page/青之坞.md "wikilink")。

## 作品

朱淑真的词“含思凄婉，能道人意中事”。著名的《生查子》：“去年元夜时，花市灯如昼。月上柳梢头，人约黄昏后。”一直被認為是[欧阳修的作品](../Page/欧阳修.md "wikilink")，有学者考证原是朱淑真所作。\[5\]所著《断肠词》，有明[毛晋](../Page/毛晋.md "wikilink")《诗词杂俎》本、无名氏《紫芝漫钞》本、清《[四库全书](../Page/四库全书.md "wikilink")》本、清[光緒間丁丙所輯](../Page/光绪.md "wikilink")《武林往哲遺箸》本，民国[王鹏运](../Page/王鵬運.md "wikilink")《四印斋所刻词》本。二十世纪[唐圭璋所编](../Page/唐圭璋.md "wikilink")《[全宋词](../Page/全宋词.md "wikilink")》本最为精审。明人[戴冠有](../Page/戴冠.md "wikilink")《和〈断肠词〉》一卷，在一定程度上保存了朱淑真词集的原貌。

## 注釋

## 參考書目

  - 黄嫣梨：《朱淑真事迹索隐》，《文史哲》1992年第6期
  - 邓红梅：《朱淑真事迹新考》，《文学遗产》1994年第2期
  - 董淑瑞：《朱淑真诗词中的自我形象》，《河北大学学报》，1985年第4期
  - 谢无量：《中国妇女文学史》

## 外部參考

  - [中國歷代名女傳：朱淑貞斷腸處別有情懷](https://web.archive.org/web/20120808103347/http://8novel.com/readbook/10/106061/43299.html)
  - [歷代文人 宋代清秀才女朱淑真](http://hk.epochtimes.com/10/2/25/114216.htm)

[category:嘉兴人](../Page/category:嘉兴人.md "wikilink")
[S淑](../Page/category:朱姓.md "wikilink")

[Category:宋朝诗人](../Category/宋朝诗人.md "wikilink")
[Category:宋朝詞人](../Category/宋朝詞人.md "wikilink")
[Category:中國女作家](../Category/中國女作家.md "wikilink")
[Category:浙江詩人](../Category/浙江詩人.md "wikilink")
[Category:中國女詩人](../Category/中國女詩人.md "wikilink")

1.  邓红梅《朱淑真事迹新考》一文根据朱淑真《月台》诗中提到的“月台”乃建于嘉定十四年（1221）至绍定元年（1228）之间的史实，认为朱淑真乃南宋光宗、宁宗、理宗时人。
2.  明代画家[杜琼收藏一幅朱淑真的](../Page/杜琼.md "wikilink")《梅竹图》，上面题道：“观其笔意词语皆清婉，……诚闺中之秀，女流之杰者也。”明代画家[沈周在](../Page/沈周.md "wikilink")《石田集·题朱淑真画竹》中说：“绣阁新编写断肠，更分残墨写潇湘。”
3.  邓红梅《朱淑真事迹新考》考证朱父即临安知府朱晞颜，其夫乃绍兴知府汪纲。
4.  宋人[魏仲恭作](../Page/魏仲恭.md "wikilink")《斷腸集序》將朱淑真的悲劇歸結為雙親擇婿不當，“失審，不能擇伉儷，乃嫁為市井民家妻”。金性尧在《朱淑真评传》中说：“她所觅之新欢，姓名无可考。”黄嫣梨《朱淑真事迹索隐》（《文史哲》1992年第6期）一文推测朱氏死时当在四十至五十岁之间，又说：“朱淑真生于礼教森严、封建思想浓厚的社会中，却能大胆强烈地追求诚挚的爱情，实在令人敬佩之至。她的思想可说已走向时代之先了。”
5.  [杨慎](../Page/杨慎.md "wikilink")《升庵诗话》最早提出《生查子》乃朱淑真作品：“朱淑真《元夕·生查子》云云，词则佳矣，岂良人家妇女所宜邪？”又其《元夕》诗云：“火树银花触目红，极天歌吹暖春风，新欢入手愁忙里，旧事惊心忆梦中。但愿暂成人缱绻，不妨长任月朦胧。赏灯那得工夫醉，未必明年此会同。”认为《生查子·元夕》词为欧阳修所作的则有清代的[王士禛](../Page/王士禛.md "wikilink")、[陆以湉](../Page/陆以湉.md "wikilink")、[况周颐等人](../Page/况周颐.md "wikilink")。王士禛《池北偶谈》卷十四说：“今世所传女郎朱淑真‘去年元夜时，花市灯如昼’《生查子》词，见《欧阳文忠集》一百三十一卷，不知何以讹为朱氏所作。”近人孙约翰《欧阳修与朱淑真之〈生查子〉案》（發表於《申报》，1946年10月16日）认为该词的语气、情境均与朱淑真诗词风格相合，显系朱作。吴志远《〈为朱淑真伸冤〉的商榷》（刊於《中央日报》，1948年3月15日）一文以為欧集之编订早于朱集，朱词不可能混入欧集，故《生查子》必歐陽修所作無疑。